林鄭身上的兩個計時炸彈

林鄭身上的兩個計時炸彈
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照） - 關焯照

論壇

林鄭月娥對鄭若驊物業僭建萬分包容。資料圖片

根據港大民研最新調查，林鄭民望創新低。現時她民望只有54.4分，遠低於初上任時的63.6分，這反映林鄭的執政蜜月期已告終。有云：「假的真不了。」假若特首沒有強大的政治能量和制訂重要公共政策的能力，即使特首每天做足24小時仍會是一敗塗地，被市民唾棄。

林鄭的班底不夠強是公認的，不少主要問責高官來自AO一族，顯示社會精英不希望蹚此渾水。此外，AO只是善於執行任務，缺乏破格思維，市民根本不會對充滿AO DNA的高官有太大期望。猶幸，香港正在享受股樓齊鳴的時刻，暫時難以爆發如當年市民對董建華和梁振英的怨氣。然而，資產價格持續上升只會誘發繁榮泡沫，當泡沫爆破，社會自然槍口一致，林鄭肯定會變炮灰。

從現時的政經形勢來看，林鄭身上已置有兩個計時炸彈。第一個是樓市，林鄭在其首份施政報告已表明要扭轉房屋供不應求和樓價飆升的局面，但事實是自她上任至今，樓價不斷創新高。至於所謂今年的一手樓供應量超標只是地產商透過補地價發展自己的私人項目，現政府的土地供應其實是遠低於梁振英政府。如果情況持續，未來的私人樓宇供應量頗大機會出現問題。

最近三個月的二手樓市成交量越4,000宗，明顯高於林鄭初上任的首三個月平均數3,015宗，表示入市動力再次轉強。如果大家有留意一手盤的開售價仍然堅挺，不難發現整體樓價仍未有轉弱，反而有加快上升現象。

由於林鄭政府拒絕減辣和金管局不會在短期內放寬按揭，二手樓市成交量沒有可能回復正常，但這正正是過去幾年本地樓市面對的最嚴重問題，政府在樓控措施的最失敗之處是不知進退。當土地供應未到位時，辣招是可以「買時間」，等候土地供應回復健康水平時便撤招，金管局的過度收緊按揭更是二手樓市流轉量大減的罪魁禍首。如果林鄭政府和金管局執迷不悟，只是等運到，香港樓市只會進入日本式的地產泡沫，當爆煲後，整個經濟便要陪葬。

第二個炸彈是鄭若驊僭建風波，雖然林鄭不斷向公眾表示，相信這位新上任的律政司長只是警覺性不足，無奈，鄭若驊是擁有土木工程師資格，並曾撰寫關於僭建案例的書籍，其中的內容更涉及僭建的定義。假若研究僭建的法律專家告訴大家，她的居所有不少僭建物，讀者又怎可以仍然相信這專家的專業意見？

林鄭死撐鄭若驊就猶如當市民是白癡，如果鄭若驊在短期內未能交出令大部份市民滿意的答案，林鄭的民望只會被鄭若驊事件拖累，最終令市民更加不信任政府。

從來從政者的形象和誠信是最重要的，特首全力守護下屬隨時引火自焚，代價可能非常大。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任